\chapter{Die Familien der Regenbogenkinder}
  \section{Die Familienkonstellation}
    \begin{flushleft}
      Fast alle Kinder der Regenbogengruppe leben in der traditionellen \enquote{Mutter- Vater-Kind-Familie}. Die Eltern eines Mädchens leben getrennt und sie lebt mit ihrer Mutter und Großmutter zusammen. Die Mehrheit der Kinder in dieser Gruppe,haben ein oder mehr Geschwister. Nur vier der Regenbogen-Kinder haben keine Geschwister. Von den Kindern mit älteren Geschwistern besuchen zwei die Kita Lotte Lemke.  Einer geht ebenfalls in Regenbogengruppen und eine ist in einer der Familiengruppen. Alle anderen Kinder haben ältere Geschwister die schon zur Schule gehen. Bei den Kindern mit jüngeren Geschwistern ist es ähnlich. Hier besuchen ebenfalls zwei Geschwisterkinder die Kita. Eine davon ist in der Regenbogengruppe und der andere besucht eine der Elementargruppen. Alle anderen haben Geschwister, die noch nicht den Kindergarten besuchen. Familien mit mehr als zwei Kindern finden sich in drei Fällen. In zweien der Fälle sind die Geschwister älter und in einem sind sie jünger.
    \end{flushleft}

  \section{Berufstätigkeit der Eltern}
    \begin{flushleft}
      Ein Großteil der Eltern ist berufstätig bzw. ein Elternteil ist berufstätig. In den meisten Familien kann man eine Tendenz zur klassischen Rollenverteilung erkennen. Acht Mütter haben sich aufgrund von kleineren Geschwistern bewusst entschieden noch nicht zu arbeiten, im Gegenzug dazu sind 14 Väter berufstätig und vollzeitbeschäftigt. Von den berufstätigen Müttern, sind zwei vollzeitbeschäftigt und drei teilzeitbeschäftigt. Eine der berufstätigen Mütter ist aufgrund ihrer Krebserkrankung bis auf Weiteres krankgeschrieben. Leider sind z.Z. bei zwei Kindern jeweils ein Elternteil ungewollt ohne Arbeit. 
    \end{flushleft}
    
    
  \section{Wohnsituation und Wohnort der Kinder}
    \begin{flushleft}
      Die meisten Kinder, der Regengruppe haben eine stabile Sozialelage. 
      Sie wohnen mit ihren Familien in Einfamilienhäusern mit Garten oder in Mehrfamilienhäusern und haben ihr eigenes Zimmer, ausgestattet mit den verschiedensten Spielsachen z.B. eine elektrische Eisenbahn, einen Kaufmannsladen, Murmelbahn oder auch ein Mischpult. Fast alle Kinder der Regenbogengruppe wohnen in der Gemeinde Halstenbek, zum Teil werden die Kinder zu Fuß oder mit dem Fahrrad in die Kita gebracht, aber der Großteil wird mit dem Auto gebracht.
    \end{flushleft}


  \section{Migration und besondere Bedürfnisse}
    \subsection{Die Förderung besonderer Bedürfnisse}
      \begin{flushleft}
        Aufgrund des Integrationsstatus der Regenbogengruppe - wie bereits in 4.1 erwähnt - sind hier drei mit Kinder über drei mit besonderen Förderbedarf mit juristischer Anerkennung und ein Kind unter drei Jahren mit besonderen Förderbedarf aber gegenwärtig noch ohne juristischer Anerkennung. Außerdem bekommen noch weitere Kinder eine besondere Förderung. Derzeitig wird getestet, ob zwei Jungen eine Hochbegabung haben, diese Kinder haben besondere Bedürfnisse, auf die eingegangen werden muss. Insbesondere erfolgt die Begleitung der Kinder mit besonderen Bedürfnissen durch die Heilpädagogin, die ein großes Augenmerk auf die Selbstverständlichkeit im  Umgang mit Behinderungen jeglicher Art legt. \enquote{Jedes Kind ist besonders in seiner Art.} (Zitat: Britta Henningsen)
      \end{flushleft}

      \begin{flushleft}
         Da es eine Vielfalt von besonderen Bedürfnissen gibt, arbeiten die Pädagogen mit einer Vielzahl an Therapeuten zusammen. Darunter fallen Ergotherapeuten, Lögopäden, Kinderpsychologen und Physiotherapeuten. Außerdem wird mit verschiedenen Instituten, wie dem Werner Otto Institut und dem Fleming Institut, zusammengearbeitet \citep[vgl.][]{Integration2007}. Es besteht die Möglichkeit, dass externe Spezialisten in die Kindertagesstätte kommen.
      \end{flushleft}

     
    \subsection{Migration und Sprachförderung}
      \begin{flushleft}
        Drei Kinder der Regenbogenkinder haben einen Migrationshintergrund (indisch, irisch und japanisch). Sie erhalten einmal pro Woche besondere Sprachförderung durch \gls{Sismik} (Sprachverhalten und Interesse an Sprache bei Migrantenkindern in Kindertageseinrichtungen). Diese Förderung findet durch zwei pädagogische Mitarbeiter, die beide eine Weiterbildung im Bereich Sprachförderung haben, statt. Dies findet zweimal die Woche während der AG-Zeit statt. Eine Pädagogin begleitet die 3 ½ jährigen bis 5 jährigen und eine andere die Kinder die dieses Jahr zur Schule kommen.
      \end{flushleft}