\chapter{Die Regenbogengruppe}
  \section{Anzahl, Geschlecht und Aufenthaltzeit}
    \begin{flushleft}
      In der Regenbogengruppe, die eine Integrationsgruppe ist werden zur Zeit 16 Kinder von einer Erzieherin, einer Heilpädagogin und einer Kinderpflegerin betreut. Von den 16 Kindern drei Kinder über drei mit besonderen Förderbedarf mit juristischer Anerkennung und ein Kind unter drei Jahren mit besonderem Förderbedarf aber gegenwärtig noch ohne juristische Anerkennung. Von den derzeitig 16 Kindern sind acht Mädchen und acht Jungen. Die Betreungszeiten der Kindern sind sehr unterschiedlich.  Fünf Kinder haben einen Platz von 8---12 Uhr, sieben Kinder haben einen Platz von 8---14 Uhr und vier Kinder werden nach Bedarf der Eltern an einigen Tagen von 8---12 betreut und an anderen von 8---14 Uhr. Allen Eltern steht frei, nach Bedarf Betreuungstunden für ihre Kinder dazu zu buchen. Der Großteil der Regenbogen-Kinder ist mit zwei oder drei Jahren in die Kindertagesstätte Lotte Lemke gekommen. Sieben der Kinder der Regenbogengruppe waren zuvor bereits ein Jahr in der  Nachmitttagsgruppe (12---17 Uhr oder von 14---17 Uhr) und sind im August 2011 in die Regenbogengruppe gewechselt. Ein Kind ist seit seinem ersten Lebensjahr in der Gruppe. Außerdem sind drei der Kinder erst mit vier Jahren in die Kindertagesstätte Lotte Lemke gekommen.
    \end{flushleft}
    
    
  \section{Altersstruktur}
    \begin{flushleft}
      Das jüngste Kind ist ein Mädchen, sie ist dieses Jahr zwei geworden. Da sie einen besonderen Förderbedarf hat, ist sie nicht wie üblich bei Kindern unter drei in die Familiengruppe, sondern um dem besonderen Bedarf gerecht zu werden, in die Integrationsgruppe gekommen. Hier kann durch die Anzahl der Betreungskräfte und der Heilpädagogin ihr eher gerecht werden. Im Alter von drei Jahren sind zwei Jungen und ein Mädchen. Des weiteren gibt es drei vierjährige Jungen und drei vierjährige Mädchen. Vier Kinder der Regenbogengruppe sind fünf Jahre alt, davon sind drei Mädchen und zwei Junge. Außerdem gibt es noch zwei sechsjährige in der Gruppe, jeweils ein Jungen und ein Mädchen.
    \end{flushleft}