\chapter{Organisationsstruktur}
  \section{Art der Einrichtung und der Besonderheiten}
  \begin{flushleft}
    Die AWO Kindertagesstätte Lotte Lemke öffnete 01.03.1994, unter der Leitung von Frau Baumann, erstmalig seine Tore. \citep[vgl.][S.~5]{Wirvor2000}
  \end{flushleft}
  
  
  \begin{flushleft}
      Die KiTa verdankt ihren Namen der 1903 geborenen und 1988 verstorbenen Lotte Lemke. Sie war sowohl vor als auch dem Zweiten Weltkrieg bei der Arbeiterwohlfahrt tätig und engagierte sich beim Wiederaufbau der AWO. Außerdem hatte sie von 1965 bis 1971 den Vorsitz der AWO. Die Kindertagesstätte und viele andere Einrichtung sind stolz den, Namen einer so engagierten Frau zu tragen. \citep[vgl.][S.~2~und~S.~5f]{Lotte2007}
  \end{flushleft}
  
  \begin{flushleft}
      In den vorherigen Absätzen taucht immer wieder der Name AWO (Arbeiterwohlfahrt) auf --- wer oder was ist die AWO? --- die Arbeiterwohlfahrt, und in diesem Fall der AWO Landesverband Schleswig Holstein e.V., mit Hauptsitz in Kiel, ist Träger dieser und weiterer sozialer Einrichtungen. Der Blick auf die Menschen und ihre unverrückbaren Grundwerte \enquote{\textbf{Solidarität, Toleranz, Freiheit, Gleichheit, Gerechtigkeit}} sind seit über 90 Jahren die  Grundlage der AWO. \citep[vgl.][S.~9ff]{LeitsuLeitb2005}
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    \enquote{Wir bestimmen --- vor unserem geschichtlichen Hintergrund als Teil der Arbeiterbewegung --- unser Handeln durch die Werte des freiheitlich --- demokratischen Sozialismus: Solidarität, Toleranz, Freiheit, Gleichheit und Gerechtigkeit.} \citep[vgl.][S.~9ff]{LeitsuLeitb2005}
  \end{flushleft}


  \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte arbeitet mit dem Situationsansatz und darauf aufbauend haben sie sich für das gruppenübergreifende Arbeiten entschieden.\citep[vgl.][S.~15f]{Sitans2000} Die 120 Kinder, die die KiTa z.Z. besuchen, verteilen sich auf eine der sieben Gruppen. In ihre Zuhause-Gruppe werden sie am Morgen gebracht und am Mittag oder Nachmittag wieder abgeholt. In der Freispielzeit haben alle Kinder die Möglichkeit selbst zu entscheiden wo sie spielen wollen. Der Gruppenerzieher wird durch eine Ankreuzliste (vgl. Anhang \ref{chap:anhang_1}) und durch persönliches Ansprechen informiert.
  \end{flushleft}



  



  
  
  
  
  \section{Öffnungszeiten}
    \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte Lotte Lemke hat in den Kernöffnungszeiten von Montag bis Donnerstag von 8:00 Uhr bis 17:00 Uhr und Freitag  von 8:00 Uhr --- 16:00 Uhr geöffnet. Es besteht sowohl die Möglichkeit von Früh- und Spätdienst. Der Frühdienst beginnt um 7:00 Uhr und geht bis zur Kernöffnungszeit 8:00 Uhr und der Spätdienst beginnt Montag bis Donnerstag um 17:00 Uhr und endet um 17:30 Uhr, am Freitag beginnt der Spätdienst schon um 16:00 Uhr und endet um 16:30 Uhr.
      \\
      Es sollte erwähnt werden, dass die Gruppenarbeitszeiten teilweise von den Kernarbeitszeiten bzw. von den Öffnungszeiten abweichen, dies stellt sich wie folgt dar:
    \end{flushleft}
    
    \begin{center}
      \begin{tabularx}{\textwidth}{ | X | X | X | X | X | }
        \hline
        \rowcolor{HeadColor}
        \textbf{2 Familiengruppe (1 - 6 Jahre)} & \textbf{2 Elementargruppen (3 - 6 Jahre)} & \textbf{1 Integrationsgruppe (3 - 6 Jahre)} & \textbf{1 Outdoorgruppe (3 - 6 Jahre)} & \textbf{1 Familiengruppe am Nachmittag (1 - 6 Jahre)}\\ \hline
        Mo-Do 
        \newline
        8:00-17:00 Uhr
        Fr
        \newline
        8:00-16:00 Uhr
        & 
        Mo-Fr 
        \newline
        8:00-12:00 Uhr
        \newline
        (ohne Mittag)
        \newline
        Mo-Fr 
        \newline
        8:00-14:00 Uhr
        \newline
        (mit Mittag)
        &
        Mo-Fr 
        \newline
        8:00-12:00 Uhr 
        \newline
        (ohne Mittag)
        \newline 
        Mo-Fr 
        \newline
        8:00-14.00 Uhr 
        \newline
        (mit Mittag)
        &
        Mo-Fr
        \newline
        8:00-12:00 Uhr
        &
        Mo-Do 
        \newline
        12:00-17:00 Uhr
        \newline
        Fr 
        \newline
        12:00-16:00 Uhr
        \newline
        (mit Mittag)
        \newline
        Mo-Do 
        \newline
        14:00-17:00 Uhr
        \newline
        Fr 
        \newline
        14:00-16:00 Uhr
        \newline
        (ohne Mittag)
        \\ \hline
      \end{tabularx}
      \captionof{table}{Die Öffnungszeiten der KiTa Lotte Lemke} 
      \label{tab:oeffzeitenkita}
    \end{center}
    
    
  \section{Anzahl der Gruppen}
    \begin{flushleft}
      Die Kita Lotte Lemke hat sechs Gruppen + Outdoorgruppe. Sechs der sieben Gruppen wurden nach Wetterzeichen benannt. Zu erwähnen ist, dass die Kinder in der Outdoorgruppe täglich wechseln, da täglich zwei bis vier andere Kinder aus den Wetterzeichengruppen teilnehmen.
      \\
      Die Namen der Gruppen lauten wie folgt:
    \end{flushleft}
  
    \begin{center}
      \begin{tabularx}{\textwidth}{ | X | X | X | X | X | }
        \hline
        \rowcolor{HeadColor}
        \textbf{Familiengr.} & \textbf{Elementargr.} & \textbf{Integrationsgr.} & \textbf{Outdoorgr.} & \textbf{Familiengr. am Nachmittag}\\ \hline
        Sonnengr.
        & 
        Regentropfengr.
        &
        Regenbogengr.
        &
        Outdoorgr.
        &
        Schneeflockengr.
        \\ \hline
        Windgr.
        &
        Wolkengr.
        &
        &
        &
        \\ \hline
      \end{tabularx}
      \captionof{table}{Gruppenaufteilung der KiTa Lotte Lemke} 
      \label{tab:gruppenkita}
    \end{center}
  
  \section{Finanzierung}
    \begin{flushleft}
      Die Hauptfinanzierung der KiTa Lotte Lemke erfolgt, wie bei dem Großteil der in Schleswig-Holstein ansässigen Kindertagesstätten, durch die Gemeinde. Weitere Einnahmen sind die Elternbeiträge, die Zuschüsse vom Land Schleswig-Holstein, die Betriebskostenförderung des Kreises und sonstige Einnahmen; auch dies entspricht der in Schleswig-Holstein üblichen Finanzierung für Kindertagesstätten.\citep[vgl.][S.~5f]{LaSH2009}  
    \end{flushleft}
    
    
  \section{Kooperationseinrichtung und der Kontakt zu anderen Einrichtungen}
    \begin{flushleft}
      Um den Bedürfnissen von Eltern und Kindern gerecht zu werden, ist es für die KiTa Lotte Lemke eine Selbstverständlichkeit mit anderen Einrichtungen und Institutionen zusammenzuarbeiten.\citep[vgl.][S.~32]{ZuarIn2000}
      \\
      Hier kommt auch die Zusammenarbeit der AWO Kindertagesstätten zum Tragen, die in verschiedenen Qualitätszirkeln erfolgt, Mitarbeiter arbeiten an der kontinuierlichen Verbesserung der Angebote für Kinder und Familien. 
      \\
      Außerdem arbeitet die Einrichtung- wie bereits erwähnt- mit verschieden Institutionen zusammen, dazu gehören Institutionen die ihr Augenmerk auf die Förderung und Entwicklung des Kindes haben, wie das Werner Otto Institut, das Fleming Institut sowie Schulen und Therapeuten. \citep[vgl.][S.~32]{ZuarIn2000}
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      Die Kooperation mit verschieden Bildungszentren und Fachschulen ist für die KiTa ein wichtiger Baustein zur Transparenz nach außen.\citep[vgl.][S.~32]{ZuarIn2000} Mit der Fachhochschule Kiel haben sie zum Beispiel zum Thema Partizipation zusammengearbeitet \citep[vgl.][S.~228ff]{BildKlo2007} und zu diesem Thema waren sie auch an dem Buch \enquote{Partizipation in der Kita --- Projekte mit Kindern gestalten} \footnote{Buch zum Thema: \enquote{Partizipation in der Kita --- Projekte mit Kindern gestalten}, Micheal Regner und Franziska Schubert-Suffrian, ISBN: 9783451325526, Verlag: Herder GmbH, 2011} maßgeblich beteiligt. Weiterhin wurde zu Thema Lernwerkstätten mit verschieden Einrichtungen zusammengearbeitet. \footnote{Diese Zeitschrift ist in der KiTa erhältlich: AWO \enquote{Weltentdecker} Lernwerkstätten und Forscherräume in Kindertageseinrichtungen --- Neue Lernwege für Kinder, Erschienen: 2004}
      Zum Thema \enquote{Gesellschaftliches Engagement von Kindern fördern} hat die KiTa mit der Universität Hamburg zusammengearbeitet, daraus resultierte das Buch \enquote{Mitentscheiden und Mithandeln in der Kita} welches im Jahr 2011 veröffentlicht wurde \citep[vgl.][]{MitMit2011}.
      \\
      Verschiedene Projekte ermöglichen der KiTa Kooperationen mit Institutionenen des öffentlichen Lebens (Polizei, Feuerwehr, Bücherhalle...) \citep[vgl.][S.~32]{ZuarIn2000}
    \end{flushleft}
    
    
  \section{Fortbildungsmöglichkeiten}
    \begin{flushleft}
      Den Pädagogen und Pädagoginnen stehen jährlich fünf Tage zu Fortbildungszwecken zur Verfügung (vgl. Anhang \ref{chap:anhang_2}). Die Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen haben verschiedene Möglichkeiten, Fortbildungen wahrzunehmen. Unteranderem besteht die Möglichkeit, dass die KiTa für ein oder mehrere Tage geschlossen wird und das Pädagogen-Team sich eine Referenten einlädt. Die Mitarbeiter können aber auch alleine an Fortbildungen außer Haus teilnehmen. Hier bei können sie nach Interesse und Bedarf wählen. \citep[vgl.][S.~11]{Fort2000}
    \end{flushleft}
  