\chapter{Räume}
  \section{Gruppenräume}
    \begin{flushleft}
      Das 1993 errichtete ebenerdig Gebäude erstreckt sich über 350qm, mit einem Gelände von 3500qm und liegt in einer verkehrsberuhigten Zone. Die Gruppenräume haben alle die gleiche Grundausstattung, eine Hochebene, eine Küchenzeile mit Herd und Ofen, mindestens ein Sideboard, PVC Boden und vor jedem Gruppenraum befindet sich eine Garderobe. Den großen Unterschied machen die Themen der Räume aus.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Windgruppe}
      \\
      So ist die Windgruppe ein Projektraum und ist z.Z. im Zeichen der Indianer eingerichtet. Derzeitig gehört zur Einrichtung ein Tipi, Holzstämme, Trommeln, eine Indianerverkleidungs- und Schminkecke und auf den drei Tischen sind immer wechselde Spiele, Bücher, Puzzle und Bastelangebote. Dass die Windgruppe eine Familiengruppe ist hat sie nicht nur zwei Waschräume, mit jeweils zwei Toiletten, sondern auch noch einen Wickelraum. Hier befinden sich ein Wickeltisch mit Waschbecken und die Windeln und Wechselwäsche sind hier auch zu finden. Außerdem ist hier noch eine Kindertoilette, ein Kinderwaschbecken und ein Erwachsenenwaschbecken. Fast alle Gruppenräume haben einen Nebenraum, die Windgruppe hat in ihrem Nebenraum (Traumraum), der mit Decken, Kissen, Matratzen, Nachttischlampen, Vorhängen und einem kleinen Beistelltisch auf dem eine CD-Player steht gemütlich gemacht wurde. Die Kinder können im Traumraum, schlafen, lesen bzw. sich Bücher angucken, und Musik und Hörspiele hören.
      
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      \textbf{Wolkengruppe}
      \\
      Die Wolkengruppe ist der Mal- und Gestaltungsraum. Die Kinder haben die Möglichkeit an den drei Sechsertischen, auf dem Boden oder an den Staffelein, mit Stiften, Tusche oder Fingermalfarbe ihrer Kreativität freien Lauf lassen. Auf einem kleinen Podest können sie dann auch Kneten und während der AG-Zeit können sie in der Holzwerkstatt, die sich in einem der zwei Nebenräume der Wolke befindet, an der Werkbank hämmern und sägen. Der zweite Nebenraum der Wolkengruppe ist das Kinderbüro (vgl. Abschnitt \ref{sec:4_2}). Die Wolkengruppe hat einen großen Waschraum, mit zwei Toiletten und drei Waschbecken.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      \textbf{Regentropfengruppe}
      \\
      Die Regentropfengruppe ist sowohl der Raum in der sich die \gls{Lernwerkstatt} (vgl. Anhang \ref{chap:anhang_6}) befindet, als auch andere Baumaterialen. Unteranderem können die Kinder eine Murmelbahn bauen, mit Autos spielen, aus Duplo und  Holzspielbausteinen können sie z.B. Häuser oder Städte bauen. Damit die Kinder nicht auf dem kalten PVC Boden sitzen müssen, gibt es drei Teppiche in der Gruppe. Einer der Teppiche ist ein Bauteppich. Sowie die Wolkengruppe hat auch die Regentropengruppe zwei Nebenräume. Einer der Nebenräume dient als Aufbewahrungsraum, unteranderm für die Lernwekstattmaterialien. Der zweite Nebenraum ist wie bei der Wolkengruppe, das Kinderbüro (vgl. Abschnitt \ref{sec:4_2}). Die Regentropfen hat einen großen Waschraum, mit zwei Toiletten und drei Waschbecken.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      \textbf{Sonnengruppe}
      \\
      Der Sonnengruppenraum ist sowohl ein Projektraum, als auch der Raum in der sich die Natur und Umwelt Materialien befinden. Das derzeitige Thema des Projektes ist Mittelalter, im Zuge dazu haben die Kinder während der AG-Zeit, die Hochebene in ein Schloss verwandelt. Das Projekt Mittelalter, steht noch recht am Anfang und ist deswegen noch ausbaufähig. Zu dem Bereich Natur und Umwelt gehören Bücher, Spiele, Aquarien und Terrarien. In den Aquarien befinden sich natürlich verschieden Fische und in den Terrarien sind verschiedene Insekten sowie Spinnen, Schlangen und Eidechsen. Da die Sonnegruppe ebenfalls eine Familiengruppe ist, ist hier neben dem Waschraum mit zwei Toiletten und Waschbecken noch ein Wickelraum, der ähnlich ausgestattet ist wie der Wickelraum der Windgruppe. Außerdem hat die Sonnengruppe zwei Nebenräume, einmal den Schlafraum und den Shiatsu-Raum (vgl. Abschnitt \ref{sec:4_2}). 
      Der Schlafraum der Gruppe ist mit drei Reisebetten ausgestattet.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      \textbf{Regenbogengruppe}
      \\
      Der Gruppenraum der Regentropfengruppe, ist seit ca. einer Woche ein Rollenspielraum und befindet sich daher noch im Umstrukturierungsprozess. In den Nebenraum der Gruppe, ist nach einem gemeinsamen Beschluss der Kinder und Pädagogen der AWO KiTa,  die Puppenecke gezogen. Auf der Hochebene, der Gruppe, bewahrt die Gruppe Polster-Prismen auf. Spielen tun die Kinder damit nur unter der Hochebene. Die zwei Waschräume der Gruppe gehen nicht wie beiden anderen Gruppen von den Gruppenräumen, sondern von der Garderobe ab.
    \end{flushleft}
    
  \newpage
  
  
  
  
  \section{Weitere Räume der Kindertagesstätte Lotte Lemke}\label{sec:4_2}
    \begin{flushleft}
      \textbf{Der Flur}
      \\
      Im Flur befindet sich eine Vielzahl von Dingen, zum einen befindet sich hier die Künstlerecke. Diese grenzt sich durch zwei weiße Regale und vier Sideboards, in denen Kisten mit allerlei Bastelschätzen stehen, vom Rest des Flures ab. In der Mitte dieses Bereiches stehen zwei Kindertische mit jeweils sechs Stühlen. Des Weiteren befindet sich rechts an der Wand ein rotes Metallregal mit Fingerfarbe und daneben steht ein ein hölzernes Sideboard mit Papier zum Malenund links neben dem Metallregal steht ein weißer Tisch. In der Künstlerecke können Kinder in der AG oder Freispielzeit, mit der Pädagogin die für den Fachbereich zuständig ist, aktiv werden. Des Weiteren befinden sich eine Themenecke, die derzeitig umgestaltet wird, ein Bällebad, eine Leseecke und Geburtstagstisch ein Elterncafé im Flur. Das Elterncafé befindet sich gegenüber vom Bällebad (vgl. Anhang \ref{chap:anhang_6}), den Eltern steht eine Sitzgruppe mit einem Tisch zur Verfügung. Täglich werden hier Kaffee, Tee und Wasser für die Eltern bereitgestellt. Das Elterncafé wird häufig während der Eingewöhnungsphase genutzt.
    \end{flushleft}
    
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Büro}
      \\
      Das Erwachsenenbüro ist mit zwei Schreibtischen und Schreibtischstühlen, mit einem Computer und einem Laptop, mehreren Aktenregalen, zwei Drucker und Kopierer und Sideboards in denen unteranderem Digitalkameras und Fieberthermometer aufbewahrt. Außerdem dem stehen dort noch zwei Regale mit Spielsachen für die Kinder. Das Büro steht den Kinder jederzeit zum Spielen zur Verfügung.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Kinderbüro}
      \\
      Das Kinderbüro liegt zischen dem Gruppenräumen der Regentropfen und der Wolke. Die Kinder können sich hier ein- bis zweimal täglich, an der Bildertafel (vgl. Abschnitt \ref{sec:7_4}) eine AG aussuchen. Gegenüber von der Bildertafel liegt eine blau Matratze auf die sich die Kinder währen der AG-Besprechung setzen können. Außerdem können sie im Kinderbüro ihre Schreibeordner (vgl. Abschnitt \ref{sec:7_7}) einsehen. Die Ordner stehen in weißen Regalen, in für Kinder gut erreichbarer Höhe.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Shiatsu-Raum}
      \\
      Einer der Nebenräume der Sonnengruppe wird als Shiatsu-Raum genutzt. In dem Raum liegt eine Matratze die den Großteil des Raumes einnimmt. Des Weiteren steht in dem Raum ein Rollwagen, der an einen Teewagen erinnert, auf ihm befinden sich Klangschalen, CD-Player, CD's mit Entspannungsmusik und verschiedene Massageutensilien. Während der AG-Zeit und am Nachmittag wird hier \gls{Shiatsu} angeboten. Am Nachmittag geschieht dies durch eine Shiatsu-Therapeutin. Die Eltern müssen für diese Einzelbehandlung \EUR{45} pro Mal bezahlen.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Matschraum}
      \\
      Der Matschraum ist ein weiß gekachelter Raum, mit einer großen Fläche auf der vier Plantschbecken Platz finden. Die Kinder können nackt oder in Badehose, in Begleitung eines Pädagogen in den Raum. Je nach Angebot können die Kinder sich, die Wände und den im Raum vorhanden Spiegel z.B. mit Fingerfarbe, Duschbad oder Duschpeeling einseifen. Anschließend gehen sie dann in die Wasser befüllten Plantschbecken. Hier haben sie dann die Möglichkeit mit diversen Badespielsachen zu spielen. Des Weiteren sind eine Toilette, eine Dusche und ein Waschbecken in diesem Raum.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Kindercafé}
      \\
      Im Kindercafé können die Kinder- wie in Abschnitt \ref{sec:7_8} weiter erläutert wird- ihre Mahlzeiten einnehmen. Den Kindern stehen hierfür mehrere Tische und Stühle zur Verfügung. An den Wänden hängen selbstgemalte und -gestaltete Bilder. In der Mitte des Raumes steht ein weißbemalter Baum, der von Tischen umringt ist, an dem selbstgebasteltes und eine Lichterkette hängt. All dies verleiht dem Raum Gemütlichkeit.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      \textbf{Turnhalle}
      \\
      In der Halle könne die Kinder mehrmals am Tag ihrem Bewegungsdrang ausleben. Die Halle ist ausgestattet mit mehreren dicken und dünnen blauen Matten, einer Kletterwand, einer Sprossenwand, zwei Bänken, einem Kastenwagen und einem kleinen Kasten. Außerdem finden sich im Nebenraum der Turnhalle Bälle, Seile, Rollbretter, Schwungtücher usw.. Diese Dinge können auf Wunsch rausgeholt werden.
    \end{flushleft}
 

  \section{Das Außengelände der KiTa Lotte Lemke}
    \begin{flushleft}
      Das Außengelände der KiTa Lotte Lemke erstreckt sich über ca. 3000qm. Auf beiden Seiten des Gebäudes wird den Kindern die Möglichkeit geboten zu spielen. Rechts vom Gebäude wurden im letzten Jahr, in Zusammenarbeit einiger Eltern, eine neue Spiellandschaft errichtet. Die Umgestaltung des Geländes, war ein partizipativer Prozess an dem die Kinder, Pädagogen, Landschaftsarchitekten und externe Moderatoren beteiligt waren. Zu der Spiellandschaft gehört eine Spielplatzpumpe mit Matschanlage, drei Turnstangen, eine Sandkiste in der die  Kletterlandschaft die wie ein Piratenschiff aussieht steht und ein Hügel. Die Fahrzeuge, die mitgebracht oder aus dem Schuppen geholt werden, können auf dem gepflasterten Weg gefahren werden. Auf der linken Seite des Gebäudes ist der größte Teil der Fläche Rasen. Es bietet sich sehr an hier Fußball zu spielen. Außerdem stehen eine Mehrkindschaukel und mehrere Obstbäume auf dem Gelände.
    \end{flushleft}
