\chapter{Das Umfeld der Kindertagesstätte Lotte Lemke}
  \section{Daten und Fakten der Gemeinde Halstenbek und des Kreis Pinneberg}
    \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte Lotte Lemke liegt in der Amtsfreien Gemeine Halstenbek. In der Gemeinde leben 16.744 Menschen und sie besteht aus den zwei Ortsteilen Halstenbek und Krupunder. Ihre Gesamtfläche umfasst ca.1.260 ha und liegt im größten Baumschulgebiet weltweit. Durch die günstige Lage der Gemeinde- sie grenzt unmittelbar an die Hansestadt Hamburg - ist sie sowohl ein beliebter Wohnort, als auch Gewerbestandort \citep[vgl.][]{Halstenbek2012}.
      Des Weiteren befinden sich sechs Kindertagesstätten \citep[vgl.][]{HalstenbekKita} und vier Schulen in Halstenbek \citep[vgl.][]{HalstenbekSchule}. Eine der vier Schulen ist die 1994 eröffnete Japanische Schule. Diese hat einen Zuzug  japanischstämmigender Familien begünstigt \citep[vgl.][]{JapSchule}.
      \\
      Halstenbek liegt im Kreis Pinneberg dieser umfassen acht Städte, drei amtsfreie Gemeinden und 38 amtsangehörige Gemeinden.
      Der Kreis ist einer der elf Kreise im Bundesland Schleswig-Holstein. Zudem ist der Kreis Pinneberg teil der Metropolregion Hamburg. Er grenzt im Süden an die Elbmetropole Hamburg und dem niedersächsischen Landeskreis Stade. Östlich vom Kreis Pinneberg liegt der Kreis Segeberg und im Norden grenzt er an den Kreis Steinburg.
    \end{flushleft}


    \begin{flushleft}
      Obwohl das Kreisgebiet, bezogen auf die Fläche 664 qkm der kleinste Kreis ist, ist er wiederum bezogen auf die Bevölkerungsdichte 304.065 Einwohner der größte Kreis \citep[vgl.][]{KPinneberg2012}. Die Bevölkerungsstruktur im Kreis Pinneberg weicht von der Schleswig-Holsteins in einigen Bereichen ab. So sind zwar die Zahlen der unter 18 Jährigen und der über 65 Jährigen  mit 17,6\% und 21,3\% fast identisch mit dem schleswig-holsteinischen Durchschnitt, doch bei der Arbeitslosenquote kann man schon Unterschiede erkennen: die Arbeitslosenquote vom Kreis Pinneberg liegt bei 5,6\% und in gesamte Schleswig-Holstein bei 6,9\%. So liegt das durchschnittliche Jahreseinkommen mit \EUR{20 200} nicht viel höher als der Durchschnitt vom gesamten Schleswig-Holstein mit \EUR{18 446}, aber das erwirtschafte Bruttoinlandprodukt weicht wiederum stark ab, der Kreis Pinneberg erwirtschaftet 72 097 Millionen Euro, wohingegen das gesamte Schleswig-Holstein nur 58 092 Millionen Euro erwirtschaftet. Ein Grund dafür könnten die Baumschulen sein und deren europaweiter Export und die attraktive Lage als Gewerbestandort \citep[vgl.][S.~64f]{StatSH2012}.
    \end{flushleft}



  \section{Freizeitmöglichkeiten in Halstenbek}
    \subsection{Spielangebote in Halstenbek}
      \begin{flushleft}
        In der Gemeinde Halstenbek befinden sich insgesamt sechs Spielplätze, wovon einer sich in fußläufiger Entfernung zur Kindertagestätte Lotte Lemke befindet. Das Gelände ist eingezäunt und recht klein. Trotzallem findet sich hier fast alles was ein Kinderherz begehrt: Schaukeln, Rutschen, Sandkasten und eine Kletterlandschaft. Leider ist es durch die geringe Größe kaum möglich Ball zu spielen. Die anderen Spielplätze sind durch ihre Weitläufigkeit auch bei älteren Kindern sehr beliebt, man kann hier unteranderem sein Geschick auf Klettergerüsten ausprobieren, Sandkuchen \enquote{backen}, Höllen bauen, schaukeln, auf freier Fläche Fangen und Ball spielen.
      \end{flushleft}


    \subsection{Sportangebote in Halstenbek}
      \begin{flushleft}
        Sportangebote für klein und groß finden unteranderem durch den Halstenbeker TS von 1895 statt. Hier können Kinder sowohl alleine als auch mit ihren Eltern am Turnen teilnehmen. Außerdem haben sie die Möglichkeit, zwischen modernem Kinderballett, Karate und Leichtathletik zu wählen \citep[vgl.][]{htsport}. Weitere Vereine die Sportangebote für Kinder anbieten, sind einmal der DRLG Halstenbek-Rellingen-Schenefeld, hier werden sowohl Anfänger als geübte Schwimmer aus- und weitergebildet. Die Anfängerschwimmausbildung findet in Schenefeld und Lurup statt. Hier lernen die Kleinen nicht nur Schwimmen, sondern auch den sichern Umgang mit dem kühlen Nass \citep[vgl.][]{hrsDlrg2012}. Fußball und Tennis können Kinder ab dem fünften Lebensjahr beim SV Halstenbek-Rellingen (SVHR) erlernen. Ein besonderes Angebot, das sehr beliebt und deswegen schon lange im Vorraus ausgebucht ist, ist das Sommer-Tennis- und Fußballcamp. An vier Tagen in den Sommerferien finden sich Kinder und Jugendliche von fünf bis 16 Jahren auf der Anlage ein \citep[vgl.][]{svhr}.
      \end{flushleft}

    \subsection{Kulturelle Angebote für Kinder in Halstenbek}
      \begin{flushleft}
        Die Bücherhalle der Gemeinde bietet Kinder und Jugendlichen die Nutzung und den Ausleih von Büchern, CDs,CD ROMs, DVDs und Hörbüchern kostenlos an. 
        Für Kindergärten und Schulen bietet die Bücherhalle außerdem noch verschiedene Angebote an, unteranderem ein Bilderbuchkino und Besuche sowie Führungen außerhalb der Öffnungszeiten \citep[vgl.][]{Buchh}.
      \end{flushleft}

    \subsection{Konfessionelle Freizeitangebote}
      \begin{flushleft}
        Die evanglisch-lutherische und katholische Kirchengemeinde Halstenbek hat ein großes Angebot für Eltern und Kinder. Mittwochs wird ein offener Spieltreff angeboten, hier können Eltern mit ihren Kindern von 16 bis 18 Uhr an verschiedenen Spielangeboten teilnehmen.
        Der Kindervormittag, der jeden zweiten Vormittag im Monat stattfindet, ist ein erweiterter Kindergottesdienst, hier wird dann auch etwas zum Thema der Andacht gebastelt und es werden Kreis- und Singspiele gespielt \citep[vgl.][]{Kirch}.
      \end{flushleft}
    
    \subsection{Anbindungen an das öffentliche Verkehrsnetz}
      \begin{flushleft}
        Der Kreis Halstenbek ist durch die beiden S-Bahn-Stationen hervorragend, sowohl von der Hansestadt Hamburg als auch von Pinneberg, zu erreichen. Die S3 Richtung Stade ist in ca. 35 min. am Hamburger Hauptbahnhof und ca. 10 min. braucht sie bis nach Pinneberg. Darüber hinaus fahren die Buslinien 185,186 und 585 Richtung Hamburg, Schenefeld Pinneberg und durch die Gemeinde.
      \end{flushleft}
