%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Zusammenfassung
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage
%%\part{Schluss}
\chapter{Reflexion}


\begin{flushleft}
Ans Ende dieser Hausarbeit möchte ich mein persönliches Fazit über die Kindertagestätte Lotte Lemke stellen.
Ich würde gerne mit einer Aussage von Claudia Baumann starten: 
\enquote{Du wirst ca. zwei Jahre brauchen bist du alle Facetten dieser KiTa erfasst hast} 
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
Nach sieben Monaten als Angestellte und vier Monaten als Praktikantin diese Kindertagesstätte, mag ich zwar nicht alle Facetten der Kindertagesstätte erfasst haben, trotzallem habe ich mir eine Bild machen können.
Die Arbeit in der KiTa hat mich viel gelehrt, besonders seit dem ich im Zuge meines Praktikums die Heilpädagogin begleite. Meine Sicht auf die KiTa, ihre Aufgabe und der Arbeit am Kind hat sich verändert. Die Pädagogen und ins Besondere die Heilpädagogin sind nicht nur da um die Kinder zu erziehen, sondern sie im Falle der Heilpädagogin zu heilen, zu fördern und zu fordern. 
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Besonders gut an dem Praktikum hat mir gefallen, dass ich nicht nur als billige Arbeitskraft gesehen wurde sondern, meine Lösungen für Problem und meine Meinung ernst genommen wird und für wichtig erachtet wird. Schönes Beispiel sind für mich die Hausbesuche an denen ich teilnehmen darf. Ich bin hier nicht nur ein stiller Begleiter, sondern darf meine Beobachtungen und Erfahrungen teilen. Ich fühle mich dadurch sehr ernstgenommen. 
Das Praktikum für das zweite Semester, werde ich ebenfalls in dieser Einrichtung absolvieren. Ich freue mich jetzt schon auf die neuen Aufgaben die ich gemeinsam mit meiner Anleiterin angehen werde. Wir wollen dem Team das Thema Bildungs- und Lerngeschichten vermitteln, dafür arbeiten wir an einer gemeinsamen Ausarbeitung. Ich kann nur jedem empfehlen in dieser KiTa ein Praktikum zu absolvieren, da man in so viele Themen im Zuge der Schwerpunktarbeit einen Einblick bekommt.
\end{flushleft}